[好文同享]今次美國總統大選背後嘅分岐係乜嘢？

轉載沈旭輝嘅一篇文章，睇完對整個成勢多咗一種體會…

特朗普時代，重溫亨廷頓遺作《我們是誰？》 沈旭輝

美國大選前後，各方對美國大撕裂、身份認同討論頻頻，其實多年前，我們曾多次介紹、提出「文明衝突論」的已故學者亨廷頓（Samuel P. Huntington）已有相關論述，觀點見於《我們是誰：美國國家認同的挑戰》（Who Are We? The Challenges to America’s National Identity）一書，很值得重溫。

本書出版於9/11後的2004年，亨廷頓的焦點由國際社會的文明衝突，轉移到美國內部的文明衝突，進而指出美國的國家認同正面臨危機。那何謂美國國家認同？主流敘述普遍認為，美國是典型的移民國家，但亨廷頓強調，美國國家認同的起源、即開國先賢建立美國的基礎並非移民文化，而是所謂「墾殖者文化」（settler），因為初期來到北美大陸的人，具有鮮明、單一的屬性：白人，盎格魯．薩克遜裔，信仰新教。在這基礎上，亨廷頓借用先賢傑弗遜的「美國信條」（American Creed）概念，對美國國家認同歸納為：自由、平等、個人主義、代議制、私有產權意識。這些加在一起，就是「真・美國人」。

美國建國早期雖然有來自別處的零散移民，但他們都吸收、內化了美國「墾殖者」核心族群的制度、文化與語言，美國國家認同才一直得以延續。然而亨廷頓演繹的美國歷史，卻是國家認同不斷被挑戰和消解的過程：二戰前後，大批東南歐移民湧入美國，先消解了安格魯－薩克遜作為美國國家認同的功能；六十年代民權運動爆發、非裔影響力擴大，同時亞裔、拉美裔移民大批湧入，徹底打破了種族的屬性；七十年代後，美國精英、學者出於選票或擴大輿論影響力的目的，宣傳「多元文化主義」，與拉美裔移民潮相輔相成，對美國的盎格魯－新教傳統和英語文化造成極大衝擊。到了21世紀，亨廷頓認為美國的國家認同，僅剩下「美國信條」這一意識形態。

問題是，單純強調自由平等、民主憲政，類似「公民民族主義」，在亨廷頓眼中，本身並不足以維持美國的國家認同，因為它缺乏將不同社群聯結在一起的文化紐帶（如語言）和歷史記憶。亨廷頓因此擔憂，單一意識形態支持的國家最終會分崩離析，正如蘇聯解體。他認為既然美國社會的人口結構大勢已不能逆轉，要避免分裂，唯有讓各族群充分內化盎格魯－新教主義和英語文化，將「美國信條」與宗教文化相聯繫，塑造宗教文化單一的「美國民族」。換句話說，過份強調自身原身份認同的、或製造論述「包容」新移民維持原身份認同的，都是挑戰「真・美國身份認同」的人。

在上述論述中，我們不難發現文明衝突論的影子。亨廷頓始終相信，與政治制度、經濟利益上的衝突相比，文化認同對不同社群的影響更深遠。一旦不同文化認同之間產生衝突，這種衝突將持久且劇烈。在文明衝突論中，亨廷頓採指出全球化一方面讓不同文明之間互動，另一方面讓文明內部文化稀釋，文化宗教認同因此大受衝擊，而這種認同危機，不是外交博弈或經濟合作可以解決，文明衝突恐怕愈演愈烈。把這框架放在美國國內，就成了《我們是誰》。

在近兩次大選，何謂美國國家認同，正是兩黨候選人的分歧所在。民主黨主張多元文化主義，希望團結少數族裔，認為那才是美國核心價值；特朗普則針對白人選民，提出邊境圍牆、驅逐拉美、穆斯林非法移民。這些話題在亨廷頓的書中也有提及，例如他論述拉美移民的衝擊時就強調，拉美裔移民與中歐、亞裔移民不同，因為美國與墨西哥不設邊境，來自墨西哥的大量、持續、非法移民進入美國後，聚居西南部，語言、教育程度、收入水平都與美國社會有別，社會文化更趨於自給自足，缺乏美國傳統宗教文化認同，儼然獨立王國，或墨西哥的新殖民地。

亨廷頓認為，這一趨勢，對美國國家認同的消解作用異常強大。他特別預言這種社會文化衝突，會招致美國白人社群對墨西哥裔的反彈，刺激白人的排他心理，進而產生「白人原生主義」，和嚴重的種族文化衝突。在今次大選過程中，亨廷頓的這一預言屢屢被應驗，特朗普正是靠打破政治正確、針對少數族裔的言論，激發了白人社群壓抑許久的喪失身份認同的危機感。反觀民主黨，極力宣傳多元文化的美國，卻未能如期團結少數族裔，正暴露出單一意識形態不足以整合國家。

由於學界始終是左翼據點，亨廷頓對美國國家身份認同的觀察，至今仍為主流學界批判。例如筆者曾訪問的喬治華盛頓大學(GWU)著名社會學者Amitai Etzioni，就批評《我們是誰》鼓吹「恐懼政治」（politics of fear），意圖通過構建來自移民的威脅，來鞏固美國凝聚力。Etzioni指出，亨廷頓將自己視為「墾殖者後裔」，認為自己代表「真．美國人」；但如果將美國社會視為馬賽克、而非大熔爐結構，不同族裔的移民社群都是美國人的主體，那麼亨廷頓的種種擔憂，其實只是「墾殖者後裔」這一社群對自己利益的擔憂，卻不足以放大到全美國人的層次；亨廷頓製造「自我實踐的預言」、偷換概念的影響，恐怕更加深了美國分裂。這一批評，就與希拉里、奧巴馬、拜登、其他左翼人士批評特朗普的觀點，如出一轍。

但問題是，不管「真．美國人」究竟是誰，傳統美國宗教文化根基被全球化和移民社會撼動、不少人成為「被遺忘的美國人」，乃客觀事實。在上屆大選選後，美國傳媒報導說，克林頓對妻子不聽他要重視基層、打經濟牌的忠告十分憤怒，因為單單批評特朗普的政治不正確，只能籠絡傳統精英，但那是圍爐取暖，卻會反過來幫助對方鞏固身份認同。單純倡導多元文化的信徒，有沒有能力為另一群「失敗者」，提供比亨廷頓／特朗普更有力的解決方案？如果對問題視而不見，只強調政治正確，「被遺忘的美國人」自然也不會被說服。物極必反，莫此為甚。

原文喺Patreon 度上載，應該要俾錢睇嘅…希望沈教授唔會太介意，當係賣個廣告，吸引多啲人月費睇文章睇片！共勉！

自推1/20

星期日朝早，冇人睇長文？唯有自推2/20

本土派套理論都係根據文明衝突個concept寫

T L D R

一直都係咁講，多元文化主義行得通既前題係，在多元文化中有一個主導性既文化同價值觀，先可以令每種文化融合，放任比幾百種文化獨自發展根本行唔通，因為文化本質就係價值觀，會互相競爭，無主導文化最後只會分裂成碎片，造成現代化既部落主義，宜家既身份政治流行正正證明左呢個擔憂。

亨廷頓個藥方係冇打算同你文化融合

我覺得，美國本身嘅主流文化（電影、電視、音樂、運動），都叫做喺過去幾十年加強咗國家嘅凝聚力㗎啦…不過可能因為社交媒體發達，造成好多同溫層，猶如網上嘅唐人街…

好多外來文化（拉丁裔、亞裔、伊斯蘭）都係變成咗一個內部嘅圈子，本土嘅黑色人一直糾纏喺種族問題上面，佢哋某程度上，係拒絕認同美國呢個身份㗎（雖然身在美國，享受緊美國嘅自由土壤…）一個明顯例子，就係移民咗去大陸人，經常會走出嚟幫中共打鑼打鼓…

左派嘅平等博愛牌，有一定嘅號召力…但問題係，如果再唔創出一套新嘅美國共同價價錢觀，發生不同群組嘅衝突時，就有分裂同內亂嘅風險…

中午喇，起身未？自推3/20

隨住人口構成越嚟越多元
白人同新教徒主導嘅美國信條
已經唔足以團結人民
Blm運動就係挑戰緊呢種落後嘅價值

侵主張嘅MAGA應該要回應呢點 去發展成另一種迎合現今時代嘅新美國信條

背後只係美國deep state操控，而且deep state本身都內部分裂，至少三派人想控制國家。而家仲有中共嘅abyss state喺美國暗中搞局，加上歐洲一直以ultra state去施加影響力

所以話美國選舉係要以世界宏觀格局去睇先睇得明

哈哈，咁得閒嚟膠化正常政治討論…

移民失敗沈匪旭輝

因人廢言又一例子…

就算唔同意沈旭輝嘅政治立場，甚至懷疑佢嘅人格，但可唔可以講出Samuel P. Huntington 嘅論述有咩唔啱嘅地方？又或者，可唔可以指出，沈旭輝係咪扭曲咗作者嘅原意？

面對變化極快嘅社會環境，如果唔去嘗試去了解，只係簡單咁作出情緒發洩，小心會被社會發展所淘汰…

你既論點係有少少貼合當年亨廷頓對拉丁裔既睇法
當年佢係話拉丁裔數量太大會產生一個西語平行文化出黎威脅美國既"文化"
但事實係拉丁裔係通婚同受教育之後根本"白"得都幾撚快下
而且佢講既WASP文化其實一早都唔知有幾多剩
由一開始新教主流愛爾蘭同德裔天主教移民俾人排最後呢兩個變左主流既白人
美墨戰爭之後留低既墨西哥裔之後既中東歐移民同意大利裔同樣係經過咁既過程
先形成到依家既"白人"但同一開始既WASP差左幾撚遠
依家睇個款係至少美國佬係打算當拉丁裔係上面個D咁同化佢地同時接納緊佢地文化塑造緊新既"白人"
至於要復興WASP你叫堆白鬼真係去睇下當年堆友過緊咩生活先啦

佢個套咪係亨廷頓BUY個套變出黎
亨廷頓就係吹奏WASP文化然後話要發揚番呢D傳統美國價值去團結美國
發乜撚野展另一種迎合時代

拉丁裔始終係泛基督教文化，只要多啲時間，要同化合流並唔會太難…不過亞裔（裏面又再分大中華、東亞、南亞）、伊斯蘭、黑人呢幾範都幾難搞…

首先，佢哋跨族群通婚比較少，而且依家仲慢慢發展緊自己嘅軟文化（韓劇、日本動漫、大陸劇、黑人文化同音樂、印度電影同電視劇…）如果佢哋慢慢形成一種力量，再利用＂多元文化＂為掩護，遲早有激烈嘅內部矛盾…

所以，喺支持＂多元文化＂嘅同時，要有一啲平衡，例如各族群對國家嘅認同…不過呢種講法，好容易俾人話係獨裁，而真嘅獨裁者亦可能濫用呢啲手段（例如現時嘅新疆）…

左膠玩禁槍權同封殺已經嚴重侵犯第一第二修正案
根本應該用叛國罪拉鳩哂民主黨班撚樣

但係點樣令人對國家產生認同感

其實又都係基於文化

沈sir 立場太吊詭
有點煩膠
慢慢變成健吾果類就唔好了
可能因為立場問題所以佢YouTube真係同蕭山相對差非常遠
就算同袁爸都差好遠

晚飯前再推一下：4/20

佢有啲學者嘅包袱啫…

健吾不學無術，根本無得比。至於同其他政治評論YouTuber 比較，沈旭輝似乎更重視推論嘅依據同邏輯，講起嘢上嚟，自然容易長篇大論，咁就肯定冇咁爽快㗎喇…

燒山係豪爽啲，不過有時會有甩漏…

明居正則內容同表達嘅平衡做得最好，有內容，有獨見性唔係人云亦云，表達有系統，亦非常流暢…

講返沈旭輝，佢可能係現時香港嘅評論家裏面，對國際關係、西方政治事務同制度（中國太多古惑嘢，要制度內嘅人先睇得透），最有料嗰個。要講弱點嘅，可能係人生歷練仲未算太多，有時對人情世故未必體會得到…呢樣嘢對推論幾重要，但無損佢豐富嘅學識嘅…

食完晚飯再推5/20...